【預測產能不足問題今年內都搞唔掂!!】 Intel CPU 供應短缺蔓延到所有市場

Intel 14nm 製程產能不足導致 CPU 嚴重缺貨始於 2018 年第三季度，基本上問題已經持續了一年多，雖然官方承諾會改進及提升晶圓產能，而在去年第三季度的時候的確有出現過緩解，不過看來問題仍未完全解決，不止高階型號，嚴重缺貨已一路蔓延到幾乎所有的市場，台灣媒體 DigiTimes 最新的消息更指，預計 Intel CPU 供應短缺的問題將持續到 2020 年末，比原本預計再延遲多半年。

就 Intel 14nm 製程產能不足導致 CPU 嚴重缺貨的問題，官方一直表示這是由於數據中心市場需求超過預期所致，但是這一個原因解釋不了為何能缺貨這麼久。更合理的解釋是由於這兩年來 Intel 不得不增加 CPU 核心數，使得處理器的核心面積增大了，在同樣的晶圓產能下，產出的多核處理器越多，總數自然就會越少，尤其是 2018 年 Intel 還獨家獲得了 Apple 4G 基帶訂單，14nm XMM7660 晶片亦會佔用到不少的 CPU 生產線。

究竟 CPU 供應短缺如何解決、何時解決等等的問題，Intel 其實已作出多次回應，例如已額外增加了 15 億美元的資本支出用於提升 14nm 產能、擴建美國俄勒岡州以及以色列、愛爾蘭的晶圓廠產能，優先保證生產 Xeon、Core 等中高階、伺服器 CPU 等的解決方法，去年 11 月更因問題已困擾整個業界，Intel 罕見地發公開信就缺貨問題向合作夥伴與客戶鄭重道歉，但真正能夠解決問題的時間點，就一直沒有提及。

在去年 11 月除了 Intel 官方發佈公開信之外，華碩集團總裁兼 CEO Jerry Shen 沈振來在與分析師和投資者的財報電話會議上透露，儘管 Intel 處理器的供應緊張問題持續存在，但不再像 2018 年底那樣嚴重，當時給出的預測是 CPU 到 2020 年第一季度仍會存在短缺的問題，但 2020 年第二季度的情況仍不清楚。

台灣媒體在 DigiTimes 日前給出最新的預測，Intel CPU 供應短缺問題將持續到 2020 年末。

就目前的情況來看，Intel 晶片廠的產能已經飽和，難以滿足多餘的需求，而 CPU 嚴重缺貨引申出的就是「漲價」的問題，當然一眾的 OEM、AIB 廠商都不會接受到，而對手 AMD 正好提供了更具性價比的替代選擇，因此在剛過去的 CES 2020 大會上，我們已看到了不少廠商在自己的高階產品中開始使用 AMD Ryen CPU，可能亦是一眾廠商用以解決 Intel CPU 缺貨影響營收的方法。

合作夥伴由 Intel 轉投 AMD 這樣的背景下，意味著 AMD 將拿下此前被 Intel 把持的更多市佔，Intel 或許要拖到 2021 下半年，才能重新扭轉局面。

Zen2出咗之後已經得返好小人出Intel U
Server有Epyc
DEDT有TR
Desktop有Ryzen 3xxx

反而想知 AMD 以前間 GF 呢排搞成點，
幾時至再推進返 7nm 製程研發

冇咗AMD呢個大客，唔會做嫁啦

intel 14nm++++++
in stock: ----------

amd: 重唔到我擠牙膏

其實AMD INTEL之外,第3/4龍頭係乜?

數據中心 ....

無
如果只計x86-64

可唔可以理解為
美國整體人工高、福利好、工時較短，拖高左Intel、gf、高通個生產成本、研發成本
亞洲整體人工低、福利差、工時較長，所以拉低左台積電、三叔個生產成本、研發成本

美國公司係美國投資1000萬美金，最後只請到一隊工程師2年
亞洲公司係亞洲投資1000萬美金，最後請到3隊工程師2年
久而久知，慢慢亞洲廠就開始贏

晶圓生產遲d就好似白色家電、汽車零件咁轉哂落去東亞生產

14nm++++++++++

煙條殞落